\chapter{Fazit}

Bei Apache Spark handelt es sich um ein mächtiges Framework mit vielen nützlichen Erweiterungen, um Daten zu analysieren. So werden u. a. standardmäßig Komponenten für die Verarbeitung von Echtzeitdaten oder für das maschinelle Lernen angeboten. Auch der Einsatz der Kernkomponente und dessen Erweiterungen sind ohne größeren Aufwand und ohne all zu tiefe Programmierkenntnisse leicht erlernbar und folgt durchweg einem einheitlichen Schema, wie aus der Beschreibung der einzelnen Komponenten erkennbar ist. Dazu gilt auch noch hervorzuheben, dass \glspl{api} in unterschiedlichen Programmiersprachen zur Verfügung gestellt werden.

Die zu Beginn erwähnte Frage, ob Spark das bisher als eines der besten etablierten Framework Hadoop vollständig ablösen kann, bleibt jedoch zu bezweifeln. Es besteht keine Frage, dass Spark eine erwähnenswerte Alternative für das in Hadoop verwendete MapReduce-Verfahren bietet, da es durch seine In-Memory-Funktionsweise einen erheblichen Geschwindigkeitsvorteil hat. Dennoch kann gesagt werden, dass der in Hadoop eingesetzte Cluster-Manager \gls{yarn} in gewissen Szenarien, besonders im Falle bei der Verwendung weiterer Frameworks oder Applikation, Vorteile gegenüber dem in Spark integrierten Cluster-Manager hat \cite{KarauEtAl2015}. Weitergehend besitzt Spark kein eigenes Dateisystem, wohin gegen Hadoop hierfür das bewährte verteilte Dateisystem \gls{hdfs} anbietet.

Schlussendlich bleibt zusammenfassend zu sagen, dass Spark eine erwähnenswerte Rolle einnimmt und durch seinen Geschwindigkeitsvorteil, seine Einfachheit, seine Allgemeinheit und seine zahlreichen nützlichen Erweiterungen bzgl. spezieller Teilgebiete eine hilfreiche und nützliche Ergänzung der bisher vorhandenen Big Data Frameworks, worunter insbesondere Hadoop zu nennen ist, darstellt.